\input{../../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Электрические схемы}{9 класс}

\section{Введение}
\label{sec:intro}

\section{Последовательное и параллельное подключение проводников}
\label{sec:series-and-parallel}

\section{Потенциалы и метод узловых потенциалов}
\label{sec:node-potentials}

\subsection{Примеры}
\label{sec:node-potentials-examples}

\section{Техника работы с цепями}
\label{sec:hacks}

Метод узловых потенциалов, казалось бы, может решить любую задачу на
цепи с батарейками и резисторами (и не только). Однако, часто
уравнения оказываются слишком громоздкими, или система приобретает
очень большой размер. В этом случае можно воспользоваться
\textit{соображениями симметрии}, и попробовать упростить нашу задачу
ещё до её решения. 

\subsection{Склеивание точек}
\label{sec:gluing}

\subsection{Разрезание точек}
\label{sec:cut}

\subsection{Масштабирование}
\label{sec:scaling}

\section{Принцип суперпозиции}
\label{sec:superposition}

Пусть имеется цепь, изображённая на рисунке
\ref{fig:two-batteries}. Хотим узнать ток через резистор $R$. Решим
эту задачу двумя способами.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
    \node[contact={info'={$A$}}] (A) at (2,0) {};
    \node[contact={info={$B$}}] (B) at (2,3) {};
    \draw[thick] (B) to[resistor={info={$r_2$}}] ++(0,-1.5) 
    to[battery={info={$\mathcal{E}_2$}}] (A);
    \draw[thick] (B) -- ++(-2,0) to[resistor={info={$r_1$}}] ++(0,-1.5)
    to[battery={info={$\mathcal{E}_1$}}] ++(0,-1.5) -- (A) -- ++(2,0)
    to[resistor={info={$R$}}] ++(0,3) -- (B); 
  \end{tikzpicture}
  \caption{Цепь с двумя батарейками.}
  \label{fig:two-batteries}
\end{figure}

\paragraph{Первый способ: метод узловых потенциалов.}

Введём потенциалы в наших узлах: ${\phi_A=0}, \phi_B=\phi$. Запишем
условие нулевого тока в узле $B$:
\begin{equation}
  \label{eq:two-bat-zero-current}
  \frac{\mathcal{E}_1-\phi}{r_1} + \frac{\mathcal{E}_2 -
    \phi}{r_2} = \frac{\phi}{R},
\end{equation}
откуда следует, что
\begin{equation}
  \label{eq:two-bat-phi}
  \phi = \frac{(\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1) R }{r_1 r_2 + R
  (r_1 + r_2)}. 
\end{equation}
Ток через резистор $R$ тогда равен
\begin{equation}
  \label{eq:two-bat-current-R}
  I_R = \frac{\phi}{R} = \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2 r_1
  }{r_1 r_2 + R (r_1 + r_2)} = \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2
    r_1}{r_1 + r_2} \cdot \frac{1}{\frac{r_1r_2}{r_1 + r_2} + R}.
\end{equation}
Этот ответ можно интерпретировать так: первый множитель --- это ЭДС
одной батарейки, эквивалентной нашим двум исходным; знаменатель второго
множителя --- общее сопротивление цепи из двух параллельно соединённых
$r_1$, $r_2$ и последовательно к ним $R$. Это выражение можно обобщить
на случай произвольного количества батареек. 

\paragraph{Второй способ: принцип суперпозиции.}

Эту задачу можно было решать и другим способом. Нарисуем две схемы, в
каждой включим только одну батарейку (обратите внимание: резисторы,
составляющие внутреннее сопротивление батареек, мы оставляем на
месте). 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{8cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
      \node[contact={info'={$A$}}] (A) at (2,0) {};
      \node[contact={info={$B$}}] (B) at (2,3) {};
      \draw[thick] (B) to[resistor={info={$r_2$}}] (A);
      \draw[thick] (B) -- ++(-2,0) to[resistor={info={$r_1$}}] ++(0,-1.5)
      to[battery={info={$\mathcal{E}_1$}}] ++(0,-1.5) -- (A) -- ++(2,0)
      to[resistor={info={$R$}}] ++(0,3) -- (B); 
    \end{tikzpicture}
    \caption{Батарейка $\mathcal{E}_1$. }
    \label{fig:two-bat-superp-1}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{8cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
      \node[contact={info'={$A$}}] (A) at (2,0) {};
      \node[contact={info={$B$}}] (B) at (2,3) {};
      \draw[thick] (B) to[resistor={info={$r_2$}}] ++(0,-1.5) 
      to[battery={info={$\mathcal{E}_2$}}] (A);
      \draw[thick] (B) -- ++(-2,0) to[resistor={info={$r_1$}}] ++(0,-3)
       -- (A) -- ++(2,0) to[resistor={info={$R$}}] ++(0,3) -- (B); 
    \end{tikzpicture}
    \caption{Батарейка $\mathcal{E}_2$. }
    \label{fig:two-bat-superp-2}
  \end{subfigure}
  \caption{Принцип суперпозиции.}
  \label{fig:two-bat-superposition}
\end{figure}

Для каждой из этих схем легко написать выражения для тока --- теперь
это просто обычные схемы с одной батарейкой и
последовательным/параллельным соединением резисторов. Для схемы
\ref{fig:two-bat-superp-1} пишем:
\begin{equation}
  \label{eq:bat1-total-current}
  I_{\text{общ}1} = \frac{\mathcal{E}_1}{r_1 + \frac{r_2R}{r_2 + R}},
  \quad I_{R1} = I_{\text{общ}1} \frac{r_2}{r_2 + R} =
  \frac{\mathcal{E}_1 r_2}{r_2 R + r_1 R + r_2 r_1}. 
\end{equation}
Для второй схемы \ref{fig:two-bat-superp-2} аналогично получается
\begin{equation}
  \label{eq:bat2-total-current}
  I_{\text{общ}2} = \frac{\mathcal{E}_2}{r_2 + \frac{r_1R}{r_1 + R}},
  \quad I_{R2} = I_{\text{общ}2} \frac{r_1}{r_1 + R} =
  \frac{\mathcal{E}_2 r_1}{r_2 R + r_1 R + r_2 r_1}. 
\end{equation}
Ток же в исходной цепи с двумя батарейками получается как сумма
$I_{R1} + I_{R2}$ --- мы накладываем схемы \ref{fig:two-bat-superp-1}
и \ref{fig:two-bat-superp-2} друг на друга:
\begin{equation}
  \label{eq:two-bat-superposition}
  I_R = I_{R1} + I_{R2} = \frac{\mathcal{E}_1 r_2 + \mathcal{E}_2
    r_1}{r_1 r_2 + R (r_1 + r_2)},
\end{equation}
т.е. получили ответ, совпадающий с \eqref{eq:two-bat-current-R}.

Принципом суперпозиции удобно пользоваться, если в вашей схеме больше
одной батарейки, или необходимо найти изменения параметров цепи при
каком-либо изменении батарейки. 

\section{Бесконечные цепи}
\label{sec:inf-circuits}

Ещё один класс задач, который сложно решать <<в лоб>> --- задачи на
бесконечные цепи. Начнём со стандартного примера. 

\subsection{Пример 1: стандартная бесконечная цепочка}
\label{sec:hilbert}

Определите сопротивление цепи (см. рис. \ref{fig:simplest-infinite})
между точками $A$ и $B$.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
    \node[contact={info={$A$}}] (A) at (0, 0) {};
    \node[contact={info={$B$}}] (B) at (0, -2) {};
    \draw (A) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 0) to[resistor = {info
      = {$R$}}] (4, 0);
    \draw[dashed] (4, 0) to (5, 0);
    \draw (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -2);
    \draw (4, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, -2);
    \draw (B) to (4, -2);
    \draw[dashed] (4, -2) to (5, -2);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Простейшая бесконечная цепь. }
  \label{fig:simplest-infinite}
\end{figure}



\subsection{Пример 2: бесконечная цепочка с удвоением}
\label{sec:hilbert-plus-scaling}


\section{Теорема единственности}
\label{sec:uniqueness}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
